{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nhợn ói", "question": "Chào bác sĩ, con của tôi được 2 tháng tuổi, cứ mỗi lần bú mẹ là bé bị nhợn ói giống như có gì vướng trong họng của bé. Nhiều khi đang bú thì bé bị nhợn ói chưa kịp bế bé lên thì bé đã ọc sữa, xin bác sĩ hướng dẫn cách khắc phụcKhi ngủ bé hay thức giấc và vặn mình, vậy bé có bị thiếu can xi hay không? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Trong thư bạn không cho biết con bạn tăng cân như thế nào trong 2 tháng nay. Việc nôn trớ có ảnh hưởng đến sự tăng trưởng trẻ như thế nào? Con bạn 2 tháng tuổi thường nhợn ói khi bú có thể có nhiều nguyên nhân. Một nguyên nhân thường phổ biến đó là các bà mẹ nôn nóng muốn trẻ tăng cân nhanh nên cho trẻ bú liên tục nhiều lần, khoảng thời gian giữa các cử bú khít, sữa cũ chưa tiêu nên dễ gặp hiện nôn trớ sữa của cử trước. Để khắc phục tình trạng này bạn nên cho trẻ bú khi đói, khóc la đòi bú, sau bú nên cho trẻ nằm đầu cao. Bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày sẽ giúp trẻ ngủ yên giấc và phòng ngừa còi xương.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nhon-oi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ọc sữa", "question": "Em sinh bé nay được 20 ngày. Hơn 1 tuần nay bé cứ quấy và không chịu ngủ 3-4 tiếng nằm thức dù bé đã bú no và đi vệ sinh rồi. Với lại lúc này bé hay ọc sữa rất nhiều. Hồi bé mới sinh thì bị về đường hô hấp nên không biết bé bị như thế có sao không thưa bác sĩ? Em có cần đưa bé đến lại bệnh viện để khám không? Em xin cảm ơn.  ", "answer": "Chào bạn,,Trẻ hay quấy khóc và ọc sữa nhiều trong 1 tuần có nghĩa là hệ tiêu hóa của trẻ có vấn đề không ổn. Bạn nên cho trẻ bú mẹ, hạn chế bú bình sẽ giúp trẻ dễ tiêu hóa. Nếu tình trạng trên không cải thiện thì bạn nên đưa trẻ đến BS nhi kiểm tra để xác định nguyên nhân.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-oc-sua-23434/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ và thiếu canxi", "question": "Chào bác sĩ. Bé gái em hiện được 2 tháng 7 ngày, cân nặng lúc sinh là 3.4 kg, lúc 2 tháng được 5.8kg: tháng đầu lên 1.3kg, tháng 2 lên 1.1 kg. Bé bú mẹ hoàn toàn, hiện tại bé khỏe mạnh và nhanh nhẹn, đã biết cười và hóng chuyện.1. Bé hiện ngủ 1 ngày khoảng 14 – 16 tiếng có hơi ít không ạ?2. Bé thường chỉ quay đầu về bên phải nên đầu bé bị lép 1 bên. Em có theo dõi và quan sát thì thấy bé có thể quay sang bên trái được, động tác cũng khá nhẹn, nhưng rất ít khi chủ động quay sang trái, thậm chí lúc ẵm lên cũng chỉ nhìn bên phải, thỉnh thoảng mới quay sang trái. Xin hỏi bác sĩ như vậy có bình thường không?3. Bé rất hay đổ mồ hôi ở khu vực đầu, đặc biệt là lúc bú, đêm ngủ mồ hôi cũng đổ rất nhiều. Ngoài ra bé cũng có bị nắc cục (thường là sau khi đi ị), nôn trớ sữa (bình thường sau các lần bú bé thường hay nhả ra 1 ít sữa, còn trường hợp ọc sữa thì có ngày có ngày không). Bé cũng hay vặn vẹo, gồng mình, giật mình. Xin hỏi như vậy có phải là bé bị thiếu canxi không ạ?Từ khi sinh đến giờ em vẫn uống canxi và sữa bầu. Ngoài ra, bé cũng uống bổ sung vitamin D3 (sterogyl) ngày 2 lần, mỗi lần 2 giọt theo chỉ định của bác sĩ (bé bị vàng da sơ sinh phải chiếu đèn, sau khi về nhà thì được kê uống bổ sung theo toa), em cũng thường tắm nắng cho bé ngoại trừ vài hôm gần đây trời lạnh và nhiều gió. Em cảm ơn bác sĩ ", "answer": "Chào bạn,,Chào bạn!,Con bạn hiện được 2 tháng 7 ngày, cân nặng lúc sinh là 3.4 kg, lúc 2 tháng được 5.8kg: tháng đầu lên 1.3kg, tháng 2 lên 1.1 kg. Bé bú mẹ hoàn toàn, hiện tại bé khỏe mạnh và nhanh nhẹn, đã biết cười và hóng chuyện. Điều này cho thấy bé có 1 chế độ dinh dưỡng tốt.,1/Đối với trẻ sơ sinh thời gian ngủ dài, trung bình 16-18 tiếng/ngày.,2/Trẻ thường có thói quen quay đầu sang bên do tư thế trong bụng mẹ. Nếu bạn thấy trẻ bị lép 1 bên mà không chỉnh được cân bằng thì nên cho trẻ tập Vật lí trị liệu tại làng Hòa Bình BV từ Dũ hoặc bất cứ cơ sở VLTL nào.,3/Bé rất hay đổ mồ hôi ở khu vực đầu, đặc biệt là lúc bú, đêm ngủ mồ hôi cũng đổ rất nhiều. Ngoài ra bé cũng có bị nắc cục (thường là sau khi đi ị), nôn trớ sữa (bình thường sau các lần bú bé thường hay nhả ra 1 ít sữa, còn trường hợp ọc sữa thì có ngày có ngày không). Bé cũng hay vặn vẹo, gồng mình, giật mình. Đây là dấu hiệu thường gặp ở trẻ thiếu Canxi, vit D. Bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, đồng thời tăng cường bú mẹ, mẹ có chế độ dinh dưỡng giàu Canxi.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-va-thieu-canxi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc ẹ, rặn đỏ mặt, vặn mình", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em sinh ngày được 1 tháng 3 ngày tuổi, do sữa mẹ chưa về sau sinh và rất ít nên em đã cho bé uống sữa công thức enfamil A+. Vài ngày sau sinh bé có hiện tượng rặn đỏ mặt và uốn mình khi đi tiêu, phân của bé ít và dính, nên em đổi sữa enfamil a+ có đạm thủy phân giúp cho hệ tiêu hóa của bé nhưng bé vẫn đi ngoài phân ít, đi nhiều lần mà vẫn còn dính hơi có mùi tanh.Em đã đổi sữa dielac alpha cho bé vì nghe nói sỗ sữa lắm, trước 1 ngày em đổi sữa dielac alpha cho bé, bé hay ọc sữa, sau khi đổi sữa dielac alpha, bé ọc sữa nhiều hơn, hay vặn mình như đau thắt từng cơn, bé được 20 ngày tuổi nên em sợ quá đưa bé đi khám sĩ nhi bác sĩ chuẩn đoán bé bị trào ngược dạ dày thực quản, bé hay khò khè, bác sĩ cho thuốc uống được 13 ngày bé đi ngoài nhiều hơn, phân nhiều, bớt ọc sữa, khò khè nhưng bụng bé to hơn giống như bị đầy hơi, chướng bụng.Bé bắt đầu không đi ngoài 3 ngày nay với bé ngủ không được ngon giấc cứ ẹ ẹ như đang bị đau bụng. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em bị hiện tượng như vậy có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không? Em có nên đổi sữa cho bé không? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ bú mẹ dễ đi ngoài, phân lỏng sệt, có hột, có bọt, mùi hơi tanh. Trẻ có thể đi nhiều lần trong ngày, nhưng trẻ hoàn toàn không đau bụng, ngủ ngon, tăng cân tốt. Trẻ bú bình thường khó đi ngoài, phân khô, cứng. Sữa bột trên thị trường có rất nhiều loại, đa số đều có chung 1 đặc tính như vậy. Nếu trẻ nôn trớ thường xuyên cùng với việc chậm đi ngoài sẽ làm trẻ biếng bú và chậm cân. Khi bạn muốn chuyển đổi từ loại sữa này sang sữa khác bạn nên xen kẽ dần nhằm tránh xáo trộn đường tiêu hóa cho trẻ. Do đó bạn muốn trẻ dễ đi ngoài, dễ tiêu ít ọc sữa bạn nên tăng cường cho trẻ bú mẹ.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-khoc-e-ran-do-mat-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm 5 in 1", "question": "Chào bác sĩ, em sinh bé ngày 24/9/2015 nhưng chưa chích ngừa. Đến 16/11 chích BCG ngừa lao. Đến 24/12/2015 bé được chích 5 in 1. Cho em hỏi đến tháng 1 này có đưa bé đi chích ngừa nữa không?", "answer": "Chào bạn,,Theo lịch tiêm chủng mở rộng thì trẻ được tiêm ngừa lao và Viêm gan B khi mới sinh. Khi trẻ được 2 tháng tuổi sẽ được tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, Viêm gan B, viêm não do Hib. Sau đó trẻ được tiêm nhắc lần 2, lần 3 cách nhau 1 tháng. Đến 9 tháng trẻ sẽ được tiêm ngừa sởi. ,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-5-in-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé sinh non nhẹ cân", "question": "Con em sanh non tháng khi 32-33 tuần tại bệnh viện Từ Dũ ngày 12.11.2015, câng nặng 1.7kg, nằm phòng dưỡng nhi 9 ngày. Nay bé đã được 1 tháng 24 ngày, cân nặng 3.2kg. Em có một số vấn đề chưa rõ trong cách chăm sóc bé, rất mong các bác sĩ hướng dẫn:1. Bé ăn một ngày từ 9-11 cữ, trung bình mỗi cữ khoảng 65ml, một ngày bé ăn khoảng 650-700ml. Xin hỏi bác sĩ bé ăn như vậy có đủ tiêu chuẩn chưa?2. Bé ăn 50% sữa mẹ, 50% sữa công thức. 3 ngày trước đây bé bị táo bón không đi cầu được, bé rặn nhiều, khó chịu và khóc khi không đi cầu được. Em đã dùng tăm bông thấm dầu dừa kích thích hậu môn cho bé và bé đi được. Nhưng hôm sau bé vẫn khó đi. Xin bác sĩ hướng dẫn giúp em có loại men tiêu hóa nào hỗ trợ cho bé đỡ bị táo bón không ạ?3. Khi ở viện em được dặn dò là không được cho bé uống nước. Nhưng hiện nay con em bị táo bón và uống sữa công thức tới 50% như vậy có cần uống thêm nước không ạ? Nếu không uống thì đến khi nào bé được uống nước?4. Bé cần được đội mũ che thóp và đi bao tay bao chân đến khi nào? Giờ bé đã đủ 40 tuần vậy có được tắm rửa như trẻ bình thường chưa? Rất mong nhận được hướng dẫn của bác sĩ, cám ơn các bác sĩ nhiều! ", "answer": "Chào bạn,,Con bạn sinh non 32-33 tuần, cân nặng lúc sinh đạt 1.7kg. Như vậy trẻ dinh dưỡng tốt trong bụng mẹ. Mặc dù trẻ nằm khoa nhi 9 ngày nhưng sau 1 tháng 24 ngày trẻ tăng 3.2 kg vẫn là dinh dưỡng đạt chuẩn. Một số trẻ ăn ít nhưng vẫn đạt tăng cân 1 kg/ tháng, do đó bạn không nên dựa vào lượng sữa để biết trẻ ăn đủ hay không mà bạn nên dựa vào sự tăng cân của trẻ để xác định trẻ được bú đủ? Trẻ bú đủ sẽ ngủ yên 2-3 giờ mới dậy đòi bú cử kế tiếp, trẻ sẽ tăng cân tốt. Trẻ bú mẹ sẽ dễ đi ngoài, nếu trẻ bú 50% sữa mẹ và 50% sữa bột thì dễ gặp tình trạng táo bón. Để cải thiện tình trạng táo bón hay nhất bạn nên cho trẻ bú mẹ thường xuyên hơn, hạn chế bú sữa bột. Đối với trẻ bú mẹ không cần uống thêm nước. Trẻ bú bình thì bạn nên cho trẻ uống vài muỗng nước mục đích làm sạch sữa bột còn đọng trong miệng trẻ. Vào thời tiết lạnh bạn nên cho trẻ mang nón, bao tay, chân để giữ ấm. Khi thời tiết nóng thì không cần. Ở các trẻ sinh non chúng ta có thể tắm trẻ khi trẻ đạt 40 tuần tuổi thai.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-sinh-non-nhe-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 tháng ngủ hay bi giật mình", "question": "Chào bsi, bé e đc 7 thang tuổi, khj bé ngủ rất hay bi giật mình, chới với. Có cách nào để khắc phục tình trạng này đc k ạ? Nếu kéo dài có nguy hiểm k ạ?", "answer": "Chào bạn,,Trẻ ngủ hay giật mình có sao không là thắc mắc của rất nhiều bà mẹ đang nuôi con nhỏ. Theo thống kê có khoảng 50% trẻ sơ sinh ngủ hay giật mình, có nhiều nguyên nhân như trẻ thiếu canxi, trẻ chưa quen giấc ngủ đêm… nhưng giật mình nhiều khi ngủ đôi khi cũng là dấu hiệu bệnh lý, Trẻ giật mình khi ngủ đôi khi là biểu hiện của một số bệnh như: trào ngược dạ dày thực quản, trẻ bị đầy hơi, khó tiêu hay gặp ác mộng. Giai đoạn trẻ 7 tháng tuổi là giai đoạn chuyển tiếp, trẻ vừa có cuộc sống xa mẹ khi mẹ đi làm trẻ phải ở với người khác, trẻ vừa có chế độ ăn dặm nên trẻ dễ bị stress.… do đó tâm lý trẻ thường bị xáo trộn cũng gây ra chứng giật mình khi ngủ. Bạn cần tìm nguyên nhân giật mình của trẻ do vấn đề khách quan hay trẻ thực sự thiếu chất. Bạn có thể đưa trẻ đến BS nhi để xác định nguyên nhân.,Chúc mẹ và bé luôn khỏe mạnh!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-7-thang-ngu-hay-bi-giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lười ăn", "question": "Chào bác sĩ. Bé trai nhà em được 2 tháng 10 ngày, bé được 7kg. Dạo gần đây bé hay đủn lưỡi ra ngoài (như trẻ đang mọc răng), ngày lười ăn. Trước cứ 2 tiếng bé ti 1 lần, giờ ngày có lúc 3 tiếng hoặc hơn mới ti. Ban đêm thì vẫn ti đều. Bé nhà em như vậy có sao không ạ? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn 2 tháng 10 ngày cân nặng 7 kg là trẻ đạt dinh dưỡng tốt. Do đó bạn không cần 2 giờ cho trẻ bú 1 lần. Bạn nên cho trẻ bú theo nhu cầu khi nào trẻ đói trẻ đòi bù thì trẻ sẽ bú giỏi. Bạn đừng quá lo lắng. Trung bình trong 3 tháng đầu mỗi tháng tăng 1kg là đạt yêu cầu, những tháng về sau sự tăng cân của trẻ sẽ chậm hơn 3 tháng đầu, miễn làm sao con bạn tăng trưởng đạt chuẩn là tốt. Chúc bạn thành công!,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/luoi-an/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé vặn mình hay quấy khóc vào ban đêm", "question": "Chào bác sĩ. Bé của em sinh thường tại Từ Dũ, hiện được 23 ngày tuổi. Tuy nhiên bé sinh thiếu 2 tuần và sau khi sinh bị vàng da và đã được soi đèn. Bé sinh được 2.8kg, cân nặng hiện giờ là 3.8 kg và bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, hằng ngày bà nội phơi nắng từ 7h-7h30 có khi đến 8h. Khoảng 5 ngày gần đây bé có hiện tượng vặn mình, gồng đỏ người và hay quấy khóc vào ban đêm. Mong bác sĩ tư vấn. Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn sinh trước ngày dự sinh 2 tuần, với cân nặng 2,8kg. Tuy nhiên bạn nuôi con rất tốt, trong 23 ngày đầu bé đã tăng cân được 1kg là rất tốt. Trẻ cần phơi nắng mỗi ngày 15-30 phút là đủ nhằm gíup trẻ phòng ngừa bệnh còi xương. Triệu chứng vặn mình và đỏ mặt thường là sinh lý bình thường của trẻ sơ sinh trước 2 tháng tuổi, biểu hiện bé vặn người, đỏ mặt, triệu chứng kéo dài trong vòng vài phút và tự hết. Ngoài ra bé vẫn biểu hiện bình thường, không khóc khó chịu, không ói, vẫn lên cân tốt sẽ tự hết khi bé được 2 – 3 tháng tuổi. Vì thế bạn đừng quá lo lắng với các triệu chứng của con bạn.,Chúc mẹ và bé luôn khỏe mạnh!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-van-minh-hay-quay-khoc-vao-ban-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm 5in1 và rotavirus", "question": "Kính gửi bác sĩ! Bé nhà em sinh ngày 8/11/15, đã chích ngừa Lao, Viêm gan B ngày 12/12 vì lúc sinh ra bé bị chích kháng sinh nên không tiêm ngừa ngay được. Vậy ngày 15/1 tới bé tiêm mũi 5 in 1 và uống Ngừa tiêu chảy Rotavirus được không ạ? Rất mong nhận được sự tư vấn của Bác sĩ. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Theo lịch tiêm chủng quốc gia thì trẻ 2 tháng tuổi sẽ chích ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, VGSV-B, viêm màng não do Hib (5in1). Vào 2 tháng tuổi chương trình tiêm chủng dịch vụ còn có mũi vaccin ngừa tiêu chảy do Rotavirus và viêm phổi phế cầu. Nếu bé tiêm ngừa Quinvaxem (5in1) thì có vaccin ngừa bại liệt dạng uống, nếu dùng chung với vaccin ngừa tiêu chảy dạng uống sẽ giảm hiệu lực của sabin bại liệt uống. Nhưng nếu bạn chích pentaxim (5in1) dịch vụ thì có thể vừa chích pentaxim vừa uống vaccin tiêu chảy cùng lúc được.,Chúc bạn thành công.,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-5in1-va-rotavirus/"}
